**蘇美王表**是一份古代文献，发现于[美索不达米亚各地](../Page/美索不达米亚.md "wikilink")，使用[苏美尔语书写](../Page/苏美尔语.md "wikilink")。目前发现总共有十六份。互相之间基本相同。

## 简述

[Sumeriankinglist.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sumeriankinglist.jpg "fig:Sumeriankinglist.jpg")

此王表列举了“官方”的统治者以及他们统治的时间。按照王表，“王权”自天而降，然后从一个城市转移到另一个城市。王表中只有一位女性：Kug-Baba，属于[基什第三王朝](../Page/基什.md "wikilink")。

王表中早先的君主大概都属神话人物，统治时间非常长。后来的许多君主，是实际存在的历史人物，但是王表也会将他们的统治时间说的很长。而且从王表的不同版本可以看到，有时可能是故意这么做的。

表中第一个可以确认的历史人物是[基什王](../Page/基什.md "wikilink")[恩美巴拉格西](../Page/恩美巴拉格西.md "wikilink")。

在考古学中著名的城邦[拉格什却没有出现在王表中](../Page/拉格什.md "wikilink")，虽然拉格什第一和第二王朝都曾经非常强大。而因打败拉格什而闻名的[卢加尔扎克西](../Page/卢加尔扎克西.md "wikilink")，却出现在了王表中。

公元前350年前后，[希腊化时代有位](../Page/希腊化时代.md "wikilink")[巴比伦人](../Page/巴比伦.md "wikilink")[贝洛索斯来到](../Page/贝洛索斯.md "wikilink")[希腊](../Page/希腊.md "wikilink")，在希腊他用希腊语写成了一部《巴比伦尼亚志》，此书已佚，但是很多古希腊著作中保留着对它的引文。在近代考古学开始以前，这本书可能是后人关于那个遥远的两河流域文明的唯一的知识来源。由于贝洛索斯是巴比伦人，在他的时代，他应该仍然能接触到[苏美尔文明的大量文献资料](../Page/苏美尔.md "wikilink")，可惜的是，他的《巴比伦尼亚志》只是按照古希腊读者的兴趣所写的，专门讲述了亚述和巴比伦的神话故事。只字未提苏美尔城邦的史事，没提到[阿卡德帝國](../Page/阿卡德帝國.md "wikilink")，甚至没有提到[汉谟拉比和他的](../Page/汉谟拉比.md "wikilink")[巴比伦第一王朝](../Page/巴比伦第一王朝.md "wikilink")。现代学者对于贝洛索斯多少感到有些痛心，因为有证据表明贝洛索斯知道这些史事却没有写在他的书里，直到二千年以后的近代，人们通过艰难的考古才发掘出了那个辉煌的时代。贝洛索斯的书中，所提到的[大洪水之前的诸王](../Page/大洪水.md "wikilink")，与苏美尔王表中所记载的惊人的吻合，不仅人名相同，而且统治的时间也完全相同。

在政治思想上，王表将苏美尔城邦时代想像成君主政权，天赋王权在一个朝代接着一个朝代移动。在世界上另外一个地方也有这种情况，这就是中国的[夏](../Page/夏朝.md "wikilink")、[商](../Page/商朝.md "wikilink")、[周三代](../Page/周朝.md "wikilink")，虽然[周是名义上的](../Page/周朝.md "wikilink")“[天子](../Page/天子.md "wikilink")”，但从历史实际上看，更像城邦国家联盟的领袖，完全不同于从[秦](../Page/秦朝.md "wikilink")、[汉开始的以后的王朝](../Page/汉朝.md "wikilink")，而[商和](../Page/商朝.md "wikilink")[夏的权威估计不可能超过](../Page/夏朝.md "wikilink")[周朝](../Page/周朝.md "wikilink")。和周朝不同的是，苏美尔城邦不是由一个固定中央分封而成，而是拥有统一文化的城邦联合，王权是流动的。哪个城邦强大，王权就流动到哪里。\[1\]苏美尔王表中后期的王朝，如[阿卡德帝國和](../Page/阿卡德帝國.md "wikilink")[乌尔第三王朝确实可以说是美索不达米亚](../Page/乌尔第三王朝.md "wikilink")“王权”的执掌者，或如[伊辛第一王朝那样至少自己希望成为](../Page/伊辛第一王朝.md "wikilink")“王权”的执掌者。但是[阿卡德帝國以前的则不太可能如此](../Page/阿卡德帝國.md "wikilink")。

## 苏美尔王表

### 早王朝第一期

传说中的国王，早于公元前26世纪，国王在位的时间以“sars”为单位，一个“sars”是3600年。下一个单位是“ner”，为600年。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>傳統統治時間</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>王权自天而降，王权在<a href="../Page/埃利都.md" title="wikilink">埃利都</a>。在埃利都，<a href="../Page/阿魯利姆.md" title="wikilink">阿魯利姆成为国王</a>，他统治了28800年。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>埃利都的<a href="../Page/阿盧利姆.md" title="wikilink">阿盧利姆</a>（Alulim）</p></td>
<td><p>8 sars（28800年）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>埃利都的</p></td>
<td><p>10 sars（36000年）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/巴德·提比拉.md" title="wikilink">巴德·提比拉的恩門盧安納</a></p></td>
<td><p>12 sars （43200年）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>En-Men-Ana <sup><small>1, 2</small></sup></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>巴德·提比拉的恩門加蘭納()</p></td>
<td><p>8 sars （28800年）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>巴德·提比拉的<a href="../Page/牧人神杜木兹.md" title="wikilink">牧人神杜姆齊德</a>（Dumuzid）</p></td>
<td><p>10 sars （36000年）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/拉爾薩.md" title="wikilink">拉爾薩的恩西帕奇丹納</a>()</p></td>
<td><p>8 sars （28800年）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>的</p></td>
<td><p>5 sars 又 5 ners （21000年）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/舒魯帕克.md" title="wikilink">舒魯帕克的</a></p></td>
<td><p>5 sars 又 1 ner （18600年）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><em>發生<a href="../Page/大洪水.md" title="wikilink">大洪水</a></em></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Zin-Suddu <sup><small>1</small></sup></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<small>1:这两个名字在略多于一半的版本中出现，在别的版本中却没有。</small>

<small>2:在国王En-Men-Ana的地方，某些版本作Kichu-Ana。</small>

### 早王朝第二期

许多在考古学中发现的国王名字没有出现在这张表中。

*"在發生[大洪水之后](../Page/大洪水.md "wikilink")，王权再次从天而降，王权在[基什](../Page/基什.md "wikilink")。"*

#### 基什第一王朝

  - 基什的Jushur of Kish : 1200 年
  - 基什的Kullassina-bel : 960 年
  - 基什的Nangishlishma : 670 年
  - 基什的En-Tarah-Ana : 420 年
  - 基什的Babum : 300 年
  - 基什的Puannum : 840 年
  - 基什的Kalibum : 960 年
  - 基什的Kalumum : 840 年
  - 基什的Zuqaqip : 900 年
  - 基什的Atab : 600 年
  - 基什的Mashda : 840 年
  - 基什的Arwium : 720 年
  - 基什的Etana : 1500 年
  - 基什的Balih : 400 年
  - 基什的En-Me-Nuna : 660 年
  - 基什的Melem-Kish : 900 年
  - 基什的Barsal-Nuna : 1200 年
  - 基什的Zamug : 140 年
  - 基什的Tizqar : 305 年
  - 基什的Ilku : 900 年
  - 基什的Iltasadum : 1200 年
  - 基什的[恩美巴拉格西](../Page/恩美巴拉格西.md "wikilink")，征服[埃兰](../Page/埃兰.md "wikilink")
    : 900 年
  - 基什的[阿伽](../Page/阿伽.md "wikilink") : 625 年

*基什被打败了，王权转移到了埃安那* （埃安那是乌鲁克内的神庙，因此这里就是指乌鲁克）

|                    | Eridu Alalngar | Eridu Alulim | Larag En-Sipad-Zid-Ana | Zimbir En-Men-Dur-Ana | Shuruppag Ubara-Tutu | Bad-Tibira Dumuzid | Bad-Tibira En-Men-Gal-Ana | Bad-Tibira En-Men-Lu-Ana |
| ------------------ | -------------- | ------------ | ---------------------- | --------------------- | -------------------- | ------------------ | ------------------------- | ------------------------ |
| Jushur             | 1200           | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Kullassina-bel     | \-             | \-           | \-                     | 960                   | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Nangishlishma      | \-             | 670          | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| En-Tarah-Ana       | \-             | \-           | \-                     | 420                   | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Babum              | \-             | \-           | 300                    | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Puannum            | 840            | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Kalibum            | 960            | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Kalumum            | \-             | 840          | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Zuqaqip            | \-             | 900          | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Atab               | \-             | \-           | 600                    | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Mashda             | \-             | \-           | \-                     | \-                    | 840                  | \-                 | \-                        | \-                       |
| Arwium             | \-             | \-           | \-                     | \-                    | 720                  | \-                 | \-                        | \-                       |
| Etana              | \-             | \-           | 1500                   | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Balih              | \-             | \-           | \-                     | 400                   | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| En-Me-Nuna         | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | 660                      |
| Melem-Kish         | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | 900                | \-                        | \-                       |
| Barsal-Nuna        | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | 1200                      | \-                       |
| Zamug              | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | 140                      |
| Tizqar             | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | 305                       | \-                       |
| Ilku               | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | 900                | \-                        | \-                       |
| Iltasadum          | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | 1200               | \-                        | \-                       |
| Enmebaragesi       | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | 900                       | \-                       |
| Akka               | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | 625                      |
| 烏魯克第一王朝            | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | \-                       |
| Mesh-ki-ang-gasher | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | 324                      |
| Enmerkar           | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | 420                      |
| Lugalbanda         | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | 1200                     |
| Dumuzid            | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | 100                      |
| Gilgamesh          | \-             | \-           | \-                     | \-                    | \-                   | \-                 | \-                        | 126                      |
| Total              | 3000           | 2410         | 2400                   | 1780                  | 1560                 | 3000               | 2405                      | 3595                     |
|                    | 10sars         | 8sars        | 8sars                  | 5sars5                | 5sars1               | 10 sars            | 8 sars                    | 12 sars                  |

#### 乌鲁克第一王朝

  - 埃安那的Mesh-ki-ang-gasher，Utu之子 : 324 年

*Mesh-ki-ang-gasher 走向大海并且消失了*。

  - Enmerkar，建立了乌努格 : 420 年（乌努格是[乌鲁克别称](../Page/乌鲁克.md "wikilink")）
  - 乌努格的Lugalbanda，牧羊人 : 1200 年
  - 乌努格的Dumuzid : 100
    年，俘虏了[基什的](../Page/基什.md "wikilink")[恩美巴拉格西](../Page/恩美巴拉格西.md "wikilink")
  - 烏努格的[吉爾伽美什Gilgamesh](../Page/吉爾伽美什.md "wikilink")，父亲是"a
    phantom"，為Kulaba的长官 : 126 年（王表中唯一半神半人的帝王）
  - 乌努格的Ur-Nungal : 30 年
  - 乌努格的Udul-Kalama : 15 年
  - 乌努格的La-Ba'shum : 9 年
  - 乌努格的En-Nun-Tarah-Ana : 8 年
  - 乌努格的Mesh-He : 36 年
  - 乌努格的Melem-Ana : 6 年
  - 乌努格的Lugal-Kitun : 36 年

*乌努格被打败了，王权转移到了乌尔姆.*（乌尔姆就是[乌尔](../Page/乌尔.md "wikilink")）。

#### 乌尔第一王朝

*约公元前25世纪*

  - 乌尔姆的Mesh-Ane-Pada: 80 年
  - 乌尔姆的Mesh-Ki-Ang-Nanna : 36 年
  - 乌尔姆的Elulu : 25 年
  - 乌尔姆的Balulu : 36 年

*乌尔姆被打败，王权转移到了Awan。*

### 早王朝第三期

  - [拉格什第一王朝诸王没有出现在王表中](../Page/拉格什第一王朝.md "wikilink")，虽然在考古发现的铭文中这个王朝非常著名。

#### 阿万

  - 阿万的三位国王，总共统治了356年（即[埃兰的](../Page/埃兰.md "wikilink")[阿万第一王朝](../Page/阿万第一王朝.md "wikilink")）。

*阿万被打败，王权转移到了基什。*

#### 基什第二王朝

  - 基什的Susuda : 201 年
  - 基什的Dadasig : 81 年
  - 基什的Mamagal，船夫 : 360 年
  - 基什的Kalbum : 195 年
  - 基什的Tuge : 360 年
  - 基什的Men-Nuna : 180 年
  - 基什的? : 290 年
  - 基什的Lugalngu : 360 年

*基什被打败，王权转移到了Hamazi。*

#### Hamazi

  - Hamazi的Hadanish : 360 年

*Hamazi被打败，王权转移到了[乌努格](../Page/乌努格.md "wikilink")。*

#### 乌鲁克第二王朝

  - 乌努格的En-Shakansha-Ana g: 60 年
  - 乌努格的Lugal-Ure（或Lugal-Kinishe-Dudu）: 120 年
  - 乌努格的Argandea: 7 年

*乌努格被打败，王权转移到了乌尔姆。*

#### 乌尔第二王朝

  - 乌尔姆的Nani : 120 年
  - 乌尔姆的Mesh-Ki-Ang-Nanna : 48 年
  - 乌尔姆的? : 2 年

*乌尔姆被打败，王权转移到了Adab。*

#### 阿达卜

  - 阿达卜的Lugal-Anne-Mundu of Adab: 90 年

*阿达卜被打败，王权转移到了[马里](../Page/马里，古叙利亚.md "wikilink")。*

#### 马里

  - 马里的Anbu : 30 年
  - 马里的Anba : 17 年
  - 马里的Bazi : 30 年
  - 马里的Zizi : 20 年
  - 马里的Limer，祭司*gudu* : 30 年
  - 马里的Sharrum-Iter : 9 年

*[马里被打败](../Page/马里_\(叙利亚\).md "wikilink")，王权转移到了[基什](../Page/基什.md "wikilink")。*

#### 基什第三王朝

  - 基什的Kug-Baba: 100 年（王表中唯一女性帝王）

*基什被打败，王权转移到了Akshak。*

#### Akshak

  - Akshak的Unzi : 30 年
  - Akshak的Undalulu : 6 年
  - Akshak的Urur : 6 年
  - Akshak的Puzur-Nirah : 20 年
  - Akshak的Ishu-Il : 24 年
  - Akshak的Shu-Sin : 7 年

*Akshak 被打败，王权转移到了[基什](../Page/基什.md "wikilink")。*

#### 基什第四王朝

  - 基什的Puzur-Sin : 25 年
  - 基什的Ur-Zababa : 400多 年
  - 基什的Zimudar : 30 年
  - 基什的Ussi-Watar : 7 年
  - 基什的Eshtar-Muti : 11 年
  - 基什的Ishme-Shamash : 11 年
  - 基什的Shu-Ilishu : 15 年
  - 基什的Nanniya，珠宝匠: 7 年

*基什被打败，王权转移到了乌努格。*

#### 乌鲁克第三王朝

  - 乌努格的[卢加尔扎克西](../Page/卢加尔扎克西.md "wikilink"): 25 年

<!-- end list -->

  -
    （公元前2359年\~公元前2335年）打败 [拉格什](../Page/拉格什.md "wikilink")。

### [阿卡德王国](../Page/阿卡德王国.md "wikilink")

  - [萨尔贡](../Page/萨尔贡_\(阿卡德\).md "wikilink")，[阿卡德帝国的开创者](../Page/阿卡德.md "wikilink")，建立了阿卡德:
    56 年，其父是一个园丁，他本人曾是基什王Ur-Zababa的侍从

<!-- end list -->

  -

      -
        （约公元前2335年）

<!-- end list -->

  - [理木什](../Page/理木什.md "wikilink")，萨尔贡的幼子: 9 年
  - [玛尼什吐苏](../Page/玛尼什吐苏.md "wikilink")，萨尔贡的年长的儿子: 15 年
  - [纳拉姆辛](../Page/纳拉姆辛.md "wikilink")，玛尼什吐苏之子: 56 年
  - [沙尔卡里沙里](../Page/沙尔卡里沙里.md "wikilink")，纳拉姆辛之子: 25 年

*谁为王？谁非王？*

  - [伊吉吉](../Page/伊吉吉.md "wikilink")，[埃努姆](../Page/埃努姆.md "wikilink")，[伊米](../Page/伊米.md "wikilink")，[埃鲁鲁](../Page/埃鲁鲁.md "wikilink"):
    他们四人统治仅3年
  - [杜度](../Page/杜度_\(国王\).md "wikilink"): 21 年
  - [舒图鲁](../Page/舒图鲁.md "wikilink")，杜杜之子: 15 年

*阿卡德被打败，王权转移到了乌努格。*

#### 乌鲁克第四王朝

（可能与[阿卡德王国同时](../Page/阿卡德王国.md "wikilink")，统治着南部美索不达米亚）

  - 乌努格的Ur-Ningin : 7 年
  - 乌努格的Ur-Gigir : 6 年
  - 乌努格的Kuda : 6 年
  - 乌努格的Puzur-Ili : 5 年
  - 乌努格的Ur-Utu（或Lugal-Melem） : 25 年

*乌努格被打败，王权转移到了[库提人的军队](../Page/库提_\(民族\).md "wikilink")。*

### 库提时期

*在库提的军队中, 开始时并没有著名的国王，他们由他们自己的国王统治了3年。*

  - 库提的Inkishush : 6 年
  - 库提的Zarlagab : 6 年
  - 库提的Shulme （或Yarlagash） : 6 年
  - 库提的Silulumesh （或Silulu)）: 6 年
  - 库提的Inimabakesh （或Duga)）: 5 年
  - 库提的Igeshaush （或Ilu-An） : 6 年
  - 库提的Yarlagab : 3 年
  - 库提的Ibate : 3 年
  - 库提的Yarla : 3 年
  - 库提的Kurum : 1 年
  - 库提的Apil-Kin : 3 年
  - 库提的La-Erabum : 2 年
  - 库提的Irarum : 2 年
  - 库提的Ibranum : 1 年
  - 库提的Hablum : 2 年
  - 库提的Puzur-Sin : 7 年
  - 库提的Yarlaganda : 7 年
  - 库提的? : 7 年
  - 库提的[梯里根](../Page/梯里根.md "wikilink") : 40 天

（王表中在位時期最短的帝王）

#### 乌鲁克

  - 乌努格的[乌图赫加尔](../Page/乌图赫加尔.md "wikilink") : 各版本时间有矛盾(427 年/ 26 年/ 7
    年)

<!-- end list -->

  -
    驱逐了库提人

### 乌尔第三王朝

"苏美尔复兴"

  - 乌尔姆的[乌尔纳姆](../Page/乌尔纳姆.md "wikilink"): 18 年

<!-- end list -->

  -

      -
        统治时期约公元前2065年–公元前2047年

<!-- end list -->

  - 乌尔姆的[舒尔吉](../Page/舒尔吉.md "wikilink"): 46 年

<!-- end list -->

  -

      -
        统治时期约公元前2047 年–公元前1999年

<!-- end list -->

  - 乌尔姆的[阿马尔辛](../Page/阿马尔辛.md "wikilink") : 9 年
  - 乌尔姆的[舒辛](../Page/舒辛.md "wikilink") : 9 年
  - 乌尔姆的[伊比辛](../Page/伊比辛.md "wikilink") : 24 年

*乌尔姆被打败，苏美尔的根基被毀壞，王权转移到了[伊辛](../Page/伊辛.md "wikilink")。*

#### 伊辛王朝

南部美索不达米亚的独立的[阿摩利人的国家](../Page/阿摩利.md "wikilink")，此王朝结束于约公元前1730年。

  - 伊辛的[伊什比埃拉](../Page/伊什比埃拉.md "wikilink"): 33 年
  - 伊辛的Shu-ilishu : 20 年
  - 伊辛的Iddin-Dagan : 20 年
  - 伊辛的Ishme-Dagan : 20 年
  - 伊辛的Lipit-Eshtar : 11 年
  - 伊辛的Ur-Ninurta : 28 年
  - 伊辛的Bur-Sin : 5 年
  - 伊辛的Lipit-Enlil : 5 年
  - 伊辛的Erra-Imitti : 8 年
  - 伊辛的Enlil-Bani : 24 年
  - 伊辛的Zambiya : 3 年
  - 伊辛的Iter-Pisha : 4 年
  - 伊辛的Ur-Dul-Kuga : 4 年
  - 伊辛的Suen-magir : 11 年
  - 伊辛的Damiq-ilicu : 23 年

*共有十一座城市依次取得王权，合計总共有134位国王，统治約28876多餘年。*

## 参见

  - [苏美尔历史](../Page/苏美尔#历史.md "wikilink")
  - [亚述王表](../Page/亚述王表.md "wikilink")
  - [巴比伦王表](../Page/巴比伦王表.md "wikilink")

## 註釋

## 參考資料

<references />

## 外部链接

  - [苏美尔王表: 2002年7月28日
    英译本](https://web.archive.org/web/20110716162233/http://www-etcsl.orient.ox.ac.uk/section2/tr211.htm)
  - [另一个译本（英语）](http://www.livius.org/k/kinglist/sumerian.html)
  - Vincente, Claudine-Adrienne, "The Tall Leilan Recension of the
    Sumerian King List", *Zeitschrift für Assyriologie* 50 (1995年),
    234–270（英语）
  - Black, J.A., Cunningham, G., Fluckiger-Hawker, E, Robson, E., and
    Zólyomi, G., *The Electronic Text Corpus of Sumerian Literature*
    (<https://web.archive.org/web/20081210062657/http://www-etcsl.orient.ox.ac.uk/>),
    Oxford 1998.(英语)
  - [The antediluvian patriarchs and the Sumerian King
    List](http://www.answersingenesis.org/home/area/magazines/tj/docs/v12n3_sumerian.asp)
    by Raúl Erlando López(英语)

[Category:苏美尔](../Category/苏美尔.md "wikilink")
[Category:亚洲君主列表](../Category/亚洲君主列表.md "wikilink")

1.